\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Analyse von Geodaten}
\subsubsection{Seite 3 - Punktmengentopologie}
Dies ist die Betrachtung vom Objekten als Punkte mit der Unterscheidung Innen, Außen und Rand.
\begin{itemize}
    \item Punkte des Inneren sind Punkte, welche nur von anderen Punkten des Inneren oder des Randes umgeben sind.
    \item Punkte des Randes sind Punkte, welche innere, äußere und rand-Punkte betreffen.
    \item Punkte des Äußeren sind Punkte welche nur äußere und rand Punkte betreffen. 
\end{itemize}
Bringt man zwei Punktmengen in Beziehung (Relation), so gibt es eine Zahl möglicher Fälle.

\subsubsection{Seite 4 - Egenhofer Realationen}
Die Beziehungen von G1 und G2 wird durch bildung von ver Schnittmengen beschrieben \newline
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
    DE-9IM:\newline
    \begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
        \hline
        $\delta X \cap \delta Y$ & $X^\circ \cap Y^\circ$ & $\delta X \cap Y^\circ$ & $X^\circ \cap \delta Y$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{minipage}

\subsubsection{Seite 5 - Erweiterung der Egenhofer Relationen}
Die Egenhofer Relation löst jedoch nicht alle Fragestellungen, da nicht alle denkbaren Fälle abgebildet werden können.

Daher wird dies durch das ``Dimension Extended-9 Intersections Modell'' (DE-9IM) erweitert.

\subsubsection{Seite 6+7 - Vom 4-Schnitt zum 9-Schnitt Modell}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        Egenhofer:\newline
        \begin{tabular}{ | c | c | c | }
            \hline
             & Inneres Y    & Rand Y \\ \hline
            Inneres X       & $X^\circ \cap Y^\circ$ & $X^\circ \cap \delta Y$ \\ \hline
            Rand X          & $\delta X \cap Y^\circ$ & $\delta X \cap \delta Y$ \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        DE-9IM:\newline
        \begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
            \hline
             & Inneres Y    & Rand Y & Außen Y \\ \hline
            Inneres X       & $X^\circ \cap Y^\circ$ & $X^\circ \cap \delta Y$ & $X^\circ \cap Y ^\_$ \\ \hline
            Rand X          & $\delta X \cap Y^\circ$ & $\delta X \cap \delta Y$ & $\delta X \cap Y ^\_$ \\ \hline
            Äußeres X       & $X^\_ \cap Y^\circ$ & $X^\_ \cap \delta Y$ & $X \cap Y ^\_$ \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\subsubsection{Seite 8 - Nutzen des 9 Schnitt Modelles}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W5-Analyse-von-Geodaten/inputs/000.png}
        \caption{Endpunkt nicht am Rand von F}
        \label{EndpunktNichtAmRandVonF}
        I/I leer \newline
        R/I leer \newline
        R/R nicht leer \newline
        \newline
        DE-9IM: \newline
        Ä/R nicht leer
        
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W5-Analyse-von-Geodaten/inputs/001.png}
        \caption{Endpunkt am Rand von F}
        \label{EndpunktAmRandVonF}   
        I/I leer \newline
        R/I leer \newline
        R/R leer \newline
        \newline
        DE-9IM: \newline
        Ä/R leer
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\subsubsection{Seite 9 - DE-9IM dimensionsschichten}
Bei der Erweiterung um dimensionen wird zunächst betrachtet welche räumliche dimension ein Schnitt aufweist.
\begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
    \hline
     & Inneres Y    & Rand Y & Außen Y \\ \hline
    Inneres X       & dim($X^\circ \cap Y^\circ$) & dim($X^\circ \cap \delta Y$) & dim($X^\circ \cap Y ^\_$) \\ \hline
    Rand X          & dim($\delta X \cap Y^\circ$) & dim($\delta X \cap \delta Y$) & dim($\delta X \cap Y ^\_$) \\ \hline
    Äußeres X       & dim($X^\_ \cap Y^\circ$) & dim($X^\_ \cap \delta Y$) & dim($X \cap Y ^\_$) \\ \hline
\end{tabular}

\subsubsection{Seite 10 - Codierung der dimenstionen}
\[
    dim(A \cap B)=\begin{cases}
        -1, falls A \cap B = \emptyset\\
        0, falls A \cap B nulldimensional ist\\
        1, falls A \cap B eindimensional ist\\
        2, falls A \cap B zweidimensional ist\\    
    \end{cases}
\]
Dies ist die Codierung der entstehenden Schnittmengen.

\subsubsection{Seite 11 - Nutzen der Dimension}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W5-Analyse-von-Geodaten/inputs/002.png}
        \caption{Schnitt mit zwei dimensionen}
        \label{SchnittZweidimenstionen}
        dimension des Schnittes der Ränder von F1 und F2: 2 (Linie)
        
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W5-Analyse-von-Geodaten/inputs/003.png}
        \caption{Schnitt mit einer dimension}
        \label{SchnittEinerdimension}   
        dimension des Schnittes der Ränder von F1 und F2: 0 (Punkt)
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}


\subsubsection{Seite 12 - Verwendung des DE-9IM}
Es werden die Anforderungen an die Schnitte nicht als Matrix sondern nacheinander Aufgelistet:\newline
I/I; I/R; I/Ä; R/I; R/R; R/Ä; Ä/I; Ä/R; Ä/Ä\newline \newline
Objekt1.relate(Objekt2,-1 * * * 1 * * * *)\newline \newline
Mögliche räumliche Beziehungen sind:
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W5-Analyse-von-Geodaten/inputs/004.png}
        \caption{Beispiele der Beziehungen}
        \label{SchnittZweidimenstionen}
        
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\subsubsection{Seite 14 - Implementierung in Systeme}
Unternehmen haben meine eine eigene Bezeichnung für die einzelnen Beziehungen.


\newpage
\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Analyse von Geodaten}
\begin{itemize}
    \item[DE-9IM] Dimension Extended-9 Intersections Modell
\end{itemize}